長文分析：打疫苗應該為自己，定係為屋企人？意義何在？

今日我去私家醫院探病，聽到隔離床個病人家屬問醫生打邊隻疫苗好，個醫生嘅解釋都幾有道理，所以想同各位絲打巴打分享吓。嗰醫生就咁樣講嘅：

全世界嘅疫情咁嚴重，當然要打疫苗啦。而家香港暫時只得兩隻疫苗揀，簡單啲嚟講，就係德國貨BioNtech同國產貨科興。

德國貨保護效果似乎好啲，不過預咗打針之後一兩日會短暫針口痛肌肉痛頭痛同埋發燒，暫時喺以色列英國同美國，打咗幾千萬人，都未有報道非常奇怪而嚴重嘅副作用。而啲所謂嘅死亡報告，世衛專家睇過都話冇關係。

而國產貨呢，保護效果似乎差少少，不過可能打針之後嘅反應會少啲，至於嚴重副作用，國家就話冇。

其實打邊隻針，絕對係個人化嘅選擇。不過打之前，最好先問清楚自己打針嘅目的：

1）究竟你係為自己打針定係為屋企人打針？如果為自己，只要衡量過保護效果同埋潛在副作用就可以決定。如果係為屋企人，例如唔想傳染俾老人家或者小朋友，咁其實應該揀保護效果勁嗰隻。

2）如果你係想唔使再戴口罩，咁就sorry啦，無論你打咗邊隻針，短期內都唔可以除低口罩。如果你屋企老人家心急打針係為咗可以除口罩，咁你不如叫佢唔好打啦，隨時會有反效果。

3）如果你係想去旅行，唔使俾人哋隔離，咁你就要肯定，你所打嗰隻針，一定要人哋國家承認。如果唔係打完都冇用。

4）如果你屋企有老人家有長期病患，即係屬於高危一族，你又決定唔到老人家打邊隻針最好。其實最簡單嘅方法，就係同老人家住嘅人同埋照顧佢嘅人，全部打保護效果最好嗰隻針。因為大部份老人家嘅感染，其實都係屋企人傳染嘅。咁打咗針嘅人就會成為老人家嘅保護罩，變相你唔使即刻決定同老人家打邊隻針先，可以睇定啲情況再算。

5）其實無論係德國疫苗嘅定係中國疫苗嘅研究，結果資料都可能會有錯。所以最好觀察其他已經快速打咗大量疫苗國家嘅報道。德國貨就最好觀察以色列，中國貨就最好觀察智利。以色列同埋智利都係暫時世界上打針最快嘅國家之一，不過一個打德國貨，另一個就支持國產貨。而且呢兩個國家都係民選政府，同埋兩隻 疫苗生產地都唔係自己國家，冇理由要同你隱瞞資料。

6）暫時以色列嘅資料就非常正面，估計三月底就會再報告有關德國疫苗嘅安全資料，到時候九百萬人打咗針之後有冇奇怪嘅嚴重副作用就應該知道，除非以色列政府有心隱瞞啦。

7）智利就二月初開始同啲國民打科興疫苗，預計幾個月之內會打成五百萬人口，如果隻疫苗真係有效，四月份就應該開始見到疫情受到控制，同埋觀察到有冇實際嘅嚴重副作用。

多謝大家睇到呢度，以下自由討論

自推10連

聽到隔離問醫生嘢你即刻錄音呀？

是

3星期內你係打唔到2劑biotech, 咁打嚟做乜?

*Biontech

廢炎後生驚西咩
專殺啲慢性病廢老肥人
有得揀一定唔打咩副作用都冇最安全
如果逼我打打BioNTech算鳩數

唔打住
1.自己同屋企人都唔係高危人士
2.唔想做白老鼠
3.當越多人已打=傳播鏈越少=中招機率越低